<img src='images/mbot.jpg' width='300px;'>

# mBot FAQ

## 001_mBot为何连不上手机蓝牙？

**需要注意的是，mBot 只能通过官方的 App 与手机进行自动连接。在手机自带的蓝牙设置里，与搜索到的 mBot 的蓝牙名进行配对，并没有什么实质性作用。**

如果遇到 mBot 始终连接不上手机 App 的情况，有以下几种可能：

**1\) 购买的是非蓝牙版**

购买的是 2.4G 版的 mBot（**2.4G 模块无法跟手机 App 连接**），而非蓝牙版本 mBot。如果是这种情况的话，你可以另行购买一个蓝牙模块，即可实现机器人跟手机蓝牙通信。下图左边是 2.4G 模块，右图为蓝牙模块（**下图为我司其中一个版本的蓝牙模块**）：

<img src='images/bluetooth.jpg' width='480px;' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

> 2.4G 模块的具体用法可参考 [002_2.4G 版本的 mBot 如何使用？](#00224g-版本的-mbot-如何使用？)

**2\) 电池电量不足**

如果是电池电量太低的话，主板上电后，蓝牙模块的蓝色 LED 灯会快速地闪烁。可通过拔掉电池盒的接头，直接用 USB 线连接电脑后连接蓝牙的方式（USB 供电足以给蓝牙模块供电），以验证是否是该问题。

**3\) 上传过其他程序**

在电脑端的慧编程里，上传了自己编写的程序，请参考[如何恢复「出厂固件」？](#013如何恢复「出厂固件」？)更新固件后，重新连接 App。

**4\) 蓝牙模块损坏**

如果蓝牙模块的蓝色 LED 灯在主控板上电后，一直保持常亮（正常现象是：刚开始上电后蓝灯缓缓闪烁，成功连接好 App 后，它才会一直保持常亮），那么可断定该蓝牙模块已损坏。

## 002_2.4G 版本的 mBot 如何使用？
**慧编程（mBlock5）已不再支持 2.4G 无线连接方式，若您手上用的是 2.4G 版 mBot，请[下载安装](https://dl.makeblock.com/mBlock_win_V3.4.11.exe) mBlock3 并参照以下步骤使用。**

2.4G 模块组件（如下图所示）是用来无线控制机器人的一种很好的方式。它包括一个插在电脑 USB 接口的白色适配器，和一个插在机器人主板上的黑色电子模块。

<img src='images/002_1.png' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

**使用方法：**

1、将 mBot 用 USB 线连接至电脑，进行「**安装固件**」这一步骤（**「连接」->「安装固件」**）。

2、将黑色的 2.4G 模块插到机器人主板上，并打开主板开关至 **ON** 的位置。

![](images/002_2.jpg)

3、按下 2.4G 模块顶部的按钮，此时指示灯会从慢闪状态变成快闪状态。

![](images/002_3.jpg)

4、 在 2.4G 模块指示灯快速闪烁的时候，将白色适配器插入电脑。这时能看到指示灯常亮，代表二者已经配对成功。

![](images/002_4.jpg)

5、 选择「**连接-&gt; 2.4G 无线串口-&gt;连接**」。

![](images/002_5.jpg)

6、连接成功后，左上角会出现「**2.4G 无线串口 已连接**」的字样。

![](images/002_6.jpg)

7、编写你的第一个在线程序，点击绿旗让它运行看看效果。

![](images/002_7.jpg)

---

## 003_巡线模式为何工作不正常？

在使用巡线模块时，如果 mBot 上已有巡线程序，小车还是无法完成巡线任务，可通过以下方式，对巡线模块进行检查：

**需要提到的一点是， 出厂自带的巡线模块只能识别黑白线。另外，建议将巡线地图放在光线稍弱一些的地方测试，光线太强的地方巡线效果可能不太理想。**

**1\) 检查模块本身的好坏**

这里有个简单的方法，可以来验证下巡线模块正常工作与否：

将巡线模块插上主板接口，给 mBot 上电后，将其靠近白纸或者白色桌面，观察下巡线模块上面的两颗蓝色 LED 灯的亮灭情况（**该模块正常工作的现象是，靠近桌面或白纸两灯均亮，远离时两灯均灭**）：  

<img src='images/follow.jpg' width='360px;' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

若未出现上述现象，可为巡线模块更换 RJ25 连接线或插到主板的其他接口，以此验证是否是主板供电问题。

**2\) 检查接线问题**

**在使用 mBot 的出厂巡线模式时，巡线模块只能接在主板的 2 号端口，否则会出现巡线不成功的现象。**

<img src='images/follow-1.png' width='600px;' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

如果是自己编写的巡线程序，检查下巡线模块与主板的实际接线口，是否与程序中的一致。

---

## 004_避障模式为何工作不正常？

在使用超声波模块时，如果 mBot 上已有避障程序，但是遇到障碍物时，还是出现不能躲避障碍物的现象，可以对模块按顺序做如下的测试。

**1\) 检查供电是否正常**

首先，将超声波模块插上主板后，给主板上电，然后观察模块背面的**「PWR」**灯，正常工作的模块会有红灯亮起（如下图）。

若未有指示灯亮起，可为它更换一根 RJ25 连接线，重新连接看下指示灯的情况。如果换线后指示灯还是不亮，说明超声波自身硬件存在问题。

<img src='images/avoid.jpg' width='360px;' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

**2\) 检查接线是否正确**

如果第 1 步中的红灯正常亮起，还是无法实现避障，此时需要检查下接线。

**如果是出厂自带的避障模式，超声波模块只能接在主控板的 3 号口，如下图所示：**

<img src='images/avoid-1.png' width='360px;' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

如果是自己编写的避障程序，建议检查下超声波与主板的实际接线口，是否与程序中的一致。

**3）通过慧编程读取超声波返回值**

首先，参考[如何更新「在线固件」](#014如何更新「在线固件」？)搭建测试环境。

固件更新成功后，将超声波模块接在主板的 3 号口。编写如下程序后，用手挡在超声波的两个探头前，增大或减小二者之间的距离，看看超声波能否正常反馈数值。

<img src='images/chaoshengbo.gif' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

---

## 005_mBot电机为何工作异常（走不直、方向反）？

一般我们提到的电机工作不正常，可能会有以下两种现象，下面针对不同问题现象给出解决方案。

**现象1：** 

给 mBot 发送前进指令时，小车做出后退的动作。

**解决方法:** 

多数情况是两个电机的接线插反了，在主板插口上将电机线对调即可。

**现象2：** 
给 mBot 发送前进或者后退的指令时，小车走的是曲线而非直线。

**解决方法:** 
1. 可能轮子被 RJ25 线等物体卡住，检查两个轮子是否其中一个被螺丝拧得过紧，导致阻力变大，速度减慢；
2. 可能轮胎安装没有到位，轮胎安装位置不正，会导致轮胎侧面接触地面，造成速度差导致转弯；
3. 如排除第 1、2 步的原因，若小车依旧有轻微的不走直线现象，这是正常的。因为在电机行业里，每个直流电机速度都有速度差异。

---

## 006_mBot 的红外遥控器为何不工作？

在出厂程序下，如遇到红外遥控器无法正常控制 mBot，可按照以下顺序逐一检查：

**1\) 遥控器无电池或电池装反**

打开遥控器背面的后壳，检查下电池是否装反，电池的正确放置方式如下图：

<img src='images/ir.jpg' width='300px;' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

**2\) 遥控器电池没电** 

遥控器的电池没电了，可更换新的电池看下，电池型号为：CR2025，可上淘宝或当地电子市场购买。

**3\) 遥控器无红外信号输出**

检查遥控器有没信号输出，打开手机摄像头（亲测苹果手机不支持，要用安卓手机测试），遥控器对着镜头按任意键，如下图，如有红光，则证明遥控有信号输出，遥控器没问题，继续看第4点：

<img src='images/ir-1.png' width='480px;' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

**4\) 红外接收头掉落**
mBot 主控板的红外接收头（参考下图），出现掉落或者无法工作的现象，这种情况可以跟卖家申请维修。

<img src='images/ir-2.png' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

---

## 007_同时使用多台蓝牙版 mBot 时，应该如何配对？

如果在同一房间内，同时使用 3 台以上的 mBot ，在通过蓝牙连接 mBot 和手机 App 时，你可能会产生疑惑，因为手机 App 搜索到的蓝牙名称都是以 Makeblock 开头的，这可能会导致我们连接上了错误的机器人。

为此我们可采取一对一的配对方式，具体步骤为：
- 首先，让其中一台 mBot 保持开机状态，剩余的 mBot 全部关机。
- 拿起手机或平板靠近这台处于开机状态的 mBot ，二者进行一对一配对。
- 剩余的 mBot 也采取这种方式，来进行一一配对。
- 按上述方式操作，使用时就不会连接上错误的机器人了。

---

## 008_哪些软件可以学习 mBot 编程？

1\) **M 部落——编程入门**

「M 部落」是 Makeblock 面向 STEAM 教育领域的一款机器人图形化编程学习平台。通过游戏化学习，零基础用户可以轻松上手机器人编程，从而打造自己专属的 mBot。点击下面链接或者扫描二维码下载：

[点击下载](http://a.app.qq.com/o/simple.jsp?pkgname=com.makerworks.medu)

<img src='images/mBlock_mBlockly_QR.jpg' width='200px' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

**2\) Makeblock——操控学习**

对于未接触过图形化编程的用户来说，「Makeblock」是一款机器人操控软件，可以对机器人实现运动控制和声光效果。

在通过「M 部落」熟悉图形化编程语句后，它又不仅仅是一款操控软件，更是一款为 Makeblock 用户所设计的快速实现创意的工具。点击下面链接或者扫描二维码下载：

[点击下载](http://a.app.qq.com/o/simple.jsp?pkgname=cc.makeblock.makeblock&from=singlemessage)

<img src='images/Makeblock_QR.png' width='200px' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

**3\) 慧编程——编程进阶**

**慧编程（mBlock5）** 是童心制物自主研发的一款图形化编程软件，面向 STEAM 教育领域，支持图形化编程和代码编程。它让用户可以创作有趣的游戏、动画等作品，还能对 Makeblock 产品和 micro:bit 等硬件编程，同时融入人工智能（AI）和 物联网（IoT）等前沿技术，为编程教育和学习提供更好的支持。

[点击下载](http://www.mblock.cc/zh-home/software/)

**慧编程（移动端）** 是一款游戏化编程学习 app，它将编程的知识点融入一个个闯关游戏中，让零基础的孩子也能轻松学会机器人编程。由浅入深的关卡设置，不仅有利于培养孩子对编程的学习兴趣，还能让孩子循序渐进地解锁更多编程技能。点击下面链接或者扫描二维码下载：

[点击下载](https://android.myapp.com/myapp/detail.htm?apkName=com.makeblock.mblock)

<img src='images/mBlock_QR.png' width='200px' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

**慧编程（mBlock5）为电脑端软件，「M 部落」、「Makeblock」、「慧编程移动端」为手机/平板端 App。**

---

## 009_如何给 TT 马达更换电机轴？

在使用 mBot 的过程中，难免会遇到一些意外情况。比如有时候受到严重外力，小车上 TT 马达的电机轴出现断裂现象（下图红框部分），这将导致小车的轮子后续无法正常运动。

<img src='images/change.jpg' width='360px;' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

所幸的是，Makeblock 考虑到了这种情况。所以在出厂时，产品包装里为大家准备了电机轴的备件包（如下图所示），以便大家遇到损坏可自行更换。具体更换教程，可参考备件包里的小卡片操作，也可[点击查看视频](http://v.youku.com/v_show/id_XMTI0ODc5NTk1Mg==.html)操作教程。

<img src='images/change-1.jpg' width='360px;' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

---

## 010_如何通过蓝牙手柄控制 mBot？

**蓝牙版**的 mBot 出厂自带的程序，是不带蓝牙手柄相关功能的。所以想要实现蓝牙手柄控制 mBot，需要自己编写相关程序，并上传至 mBot。

打开电脑端慧编程，编写蓝牙手柄控制程序程序（**蓝牙手柄的相关图形化积木，需通过点击软件中的「添加扩展」菜单来加入**）。如下图所示，程序的功能是：通过蓝牙手柄的上下左右四个按钮，来控制 mBot 进行前进、后退、左转、右转四个动作，程序编写完成后，将其上传至 mBot。

<img src='images/BluetoothContorller_1.png' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

程序上传成功后，将蓝牙手柄和 mBot 成功配对后（**长按蓝牙手柄中心处的 * 键，使其指示灯处于快闪状态。此时将手柄靠近开机后的 mBot，当 mBot 上蓝牙模块的指示灯和手柄的指示灯均处于常亮状态时，表明二者已成功配对**），即可通过蓝牙手柄的上、下、左、右四个方向键，来控制 mBot 运动了。

具体的上传步骤，可参考[如何让程序「脱机运行」？](#016如何让程序「脱机运行」？)。上面的程序，只是简单地演示下蓝牙手柄的用法，可根据实际需要，给手柄编写其他的功能。

**如需示例代码，可[点击下载](http://download.makeblock.com/mBot_%E8%93%9D%E7%89%99%E6%89%8B%E6%9F%84%E6%8E%A7%E5%88%B6%EF%BC%88%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E6%85%A7%E7%BC%96%E7%A8%8B%EF%BC%89.zip)后，在电脑端慧编程中打开。**

---

## 011_两台 mBot 之间如何进行通信？

由于 mBot 的主板上自带了红外发送和接收装置，所以两台 mBot 之间，可以通过红外的方式来进行通讯。
下面以一个简单的示例程序，来演示下该通信方式的用法。

示例主要实现以下功能： **通过按下其中一台 mBot 的板载按钮，让其发送一条内容为"Hello"的消息，并赋予其声光效果，当另外一台 mBot 收到这条"Hello"消息后，作出相应的声光效果反馈。**

分别为两台 mBot 编写如下程序，一台用来「发送数据」（命名为 **mBot1**），另一台用来「接收数据」（命名为
**mBot2**）。

<img src='images/mBot_IR2.png' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

<img src='images/mBot_IR1.png' style="padding:3px 0px 12px 2px;">



程序编写完成后，分别将程序上传至两台 mBot。程序的上传步骤，可参考[如何让程序脱机运行](#016如何让程序「脱机运行」？)。待程序都上传完成后，我们重新启动两台 mBot，然后按下 mBot1 上的板载按钮，猜猜会出现什么现象？

[点击下载](http://download.makeblock.com/mBot红外通信（基于慧编程）.zip)示例程序。

<small>注：由于示例用的是红外通讯方式，所以要**尽量**保证二者的红外发射与接收传感器保持面对着（如下图）的条件，这样才不会影响数据的传输，示例只是给出了一种使用方式，你可以参考示例程序写出更多好玩的代码，还在等什么赶紧去试试吧！</small>

<img src='images/mBot_IR3.jpg' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

---

## 012_「在线固件」和「出厂固件」的区别是？

Makeblock 的产品在出厂时，为了增加机器人的可玩性，这才有了以上两种程序模式的出现。

**「出厂固件」：** 工厂为机器人预置了出厂程序，如避障模式、巡线模式，用户可以通过遥控或者切换模式就能体验机器人的乐趣。

**「在线固件」：** 主要用于在线编程场景（[点击](015什么是「在线模式」和「上传模式」？)查看「在线模式」和「上传模式」的区别），但预置程序会占用主控板的内存，故「在线固件」不含「出厂固件」中的三种预设模式，而为在线编程提供了更多传感器的支持。

如果您对自己编写的程序进行了「上传到设备」操作后，希望还原 mBot 出厂时的程序（自带「遥控模式」、「避障模式」、「巡线模式」），推荐选择「出厂固件」；如果您希望使用「在线编程」 来运行程序，为了支持对应主板下的全部语句块功能，推荐选择「在线固件」来更新主控板的内置程序。

---

## 013_如何恢复「出厂固件」？

将主板通过 USB 线连接至电脑后，将主板的开关置于 **ON** 处。

在设备菜单下点击 **+** 按钮，选中 mBot。然后参照下图操作：

<img src='images/firmware_factory.gif' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

---

## 014_如何更新「在线固件」？

将主板通过 USB 线连接至电脑后，将主板的开关置于 **ON** 处。

在设备菜单下点击 **+** 按钮，选中 **mBot**。然后参照下图操作：

<img src='images/firmware_online.gif' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

---

## 015_什么是「在线模式」和「上传模式」？

慧编程中有两种编程模式，「在线模式」和「上传模式」，可通过以下方式来切换。

<img src='images/online_or_offline.gif' style="padding:3px 0px 12px 2px;" width="360px;">

「在线模式」指通过 USB 线、蓝牙等方式连接机器人主控板至电脑编程，可实时对机器人发送程序指令进行控制（**机器人重新开机后，编写的程序不再生效**）。**主要应用场景为：调试自己的程序，或者通过广播和变量实现硬件设备和舞台角色之间的互动。**

> 注：进行「在线模式」前，需在慧编程中安装[「在线固件」](#014如何更新「在线固件」？)。

「上传模式」指在慧编程中编写好代码或图形化程序后，通过「上传到设备」的操作，使机器人的代码指令可以脱离计算机运行（**机器人重新开机后，编写的程序仍然生效**）。

下面以实现同一个功能为例（点亮板载 LED 灯），来说明在线模式和上传模式的具体区别。**程序开头为绿旗的是「在线编程」，而带有「当 mBot 启动」的是「上传模式」。**

<img src='images/debugging.gif' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

<img src='images/uploading.gif' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

**「在线编程」需要经过通讯协议，「脱机运行」则是直接运行主控板中的程序，对于相对复杂的程序，「脱机运行」的执行效率比「在线编程」的执行效率高。**

---

## 016_如何让程序「脱机运行」？

「脱机运行」指写好的程序可以脱离计算机运行，要实现该功能，需要进行如下步骤。

1、添加并连接设备后，打开 **「上传模式」**；

<img src='images/offline1.gif' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

2、编写程序；

<img src='images/offline2.gif' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

3、将程序 **「上传到设备」** ；

<img src='images/offline3.gif' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

---

## 017_如何给 mBot 的锂电池充电？

<img src='images/020_1.jpg' width='300px;' style="padding:3px 0px 12px 2px;">

mBot 出厂时配了可充电锂电池（如上图），我们可以通过出厂配带的 USB 线，连接上电脑的 USB 口或者手机充电头（**注意充电头的输出规格，不要高于「5V 1A」**），来给锂电池充电。

具体充电步骤，可[点击查看操作视频](http://download.makeblock.com/mBot%E9%94%82%E7%94%B5%E6%B1%A0%E5%85%85%E7%94%B5.mp4)。